[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "우리 인생의 유일한 희망은 무엇입니까?소요리",
    "answer": "우리 인생이 우리 자신의 소유가 아니라, 우리를 위해 죽으시고 부활하신 예수 그리스도의 소유라는 사실입니다. 그리고 예수 그리스도의 영원한 아버지이신 분이 우리의 아버지로서 우리를 돌보신다는 사실과, 아버지와 아들로부터 나오신 성령님이 우리가 그분의 소유라는 것을 확신시켜 주신다는 사실입니다.",
    "references": [
      "롬 14:8",
      "고전 6:19-20",
      "벧전 2:9",
      "마 6:9",
      "요 20:17",
      "롬 8:15",
      "롬 5:5",
      "롬 8:16-17"
    ]
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "이 희망을 이해하기 위해 우리는 무엇을 더 알아야 합니까?",
    "answer": "다음의 세 가지를 알아야 합니다. 첫째, 우리는 우리 인생이 우리의 것이 아님이 희망임을 알아야 합니다. 둘째, 우리가 어떻게 삼위일체 하나님의 소유가 되었는지를 알아야 합니다. 셋째, 그분의 것이 된 우리가 어떤 삶을 누릴 수 있는지를 알아야 합니다.",
    "references": []
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "이 모든 진리를 우리는 어디서 알 수 있습니까?",
    "answer": "이 모든 절대적 진리를 우리는 창세기부터 계시록까지 구약과 신약으로 이루어진 성경을 통해 알 수 있습니다. 성경은 오류 없는 하나님의 말씀으로써, 하나님이 어떤 일을 하시는지와 우리가 어떤 존재인지, 그분이 우리에게 무엇을 명령하시는지와 우리가 그것을 어떻게 순종해야 하는지를 알려줍니다.",
    "references": [
      "눅 24:27",
      "요 5:39",
      "딤후 3:16",
      "갈 1:8-9",
      "계 22:18",
      "신 29:29",
      "사 8:20",
      "요 20:29-31",
      "벧후 1:19-21"
    ]
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "절대적 진리라니, 모든 사람이 동의할 수 있는 절대 진리는 없는 것 아닌가요?",
    "answer": "“모든 사람이 동의할 수 있는 절대 진리는 없고, 각자의 진리만 있을 뿐이다.”라는 문장도 절대 진리 주장입니다. 따라서 진정한 관용은 절대 진리를 부정하는데서 오는 것이 아니고, 겸손과 사랑으로 진리를 따라 사는데서 옵니다. 감사하게도 하나님은 진리의 가르침을 강압하시는 것이 아니고, 성경을 통해서 깨닫게 하십니다.",
    "references": [
      "요 14:6",
      "요 16:13-14",
      "요일 2:20"
    ]
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "그렇다면 그 하나님은 어떤 분이십니까?",
    "answer": "성부와 성자 성령 하나님은 영원한 사랑이십니다. 그분의 존재, 지혜, 능력, 거룩, 공의, 선함, 진실은 영원하고, 무한하며, 변함이 없습니다.",
    "references": [
      "요일 4:8,10,16",
      "출 3:14; 34:6-7",
      "왕상 8:27",
      "시 139:7-13; 118",
      "사 6:3",
      "히 4:13",
      "요 4:24",
      "딤전 6:15-16",
      "딤후 2:13"
    ]
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "성부와 성자 성령이라니, 하나님은 세 분이신겁니까?",
    "answer": "아닙니다. 참 하나님은 성부와 성자와 성령 세 위격으로 계시지만, 한분으로 존재하십니다. 삼위는 본질이 동일하시고, 권능과 영광이 동등하신데, 서로를 지극히 사랑하셔서 완전한 하나를 이루고 계십니다. 이 사랑의 하나님은 자신의 영광을 위해 세상을 창조하셨습니다.",
    "references": [
      "마 3:16-17; 마 28:19; 고후 13:13",
      "요 1:1,18; 10:30; 15:26; 17:21; 요일 5:7",
      "시 19:1; 사 43:7,21; 골 1:16"
    ]
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "하나님은 어떻게 세상을 창조하셨나요?",
    "answer": "하나님은 그분의 말씀으로 세상의 모든 보이는 것과 보이지 않는 것들을 아무것도 없는 데서 창조하셨는데, 특별히 인간을 자신의 형상을 따라 남자와 여자로 지으셨습니다. 그리고 지금도 모든 피조물들을 돌보시고 통치하시며 보존하십니다. 이 모든 것들은, 하나님이 보시기에 좋았습니다.",
    "references": [
      "창 1:1,31; 시 33:9; 히 11:3; 계 4:11; 골 1:16"
    ]
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "인간이 하나님의 형상이라니, 그것이 무슨 의미인가요?",
    "answer": "우리는 우연으로 생긴 의미 없는 존재가 아닙니다. 하나님은 우리를 다른 모든 피조물들과는 달리 하나님을 닮고 그분을 반영하는 존재로 만드셨습니다. 따라서 개별 인간은 모두 의미와 가치, 목적이 있는 존재입니다.",
    "references": [
      "창 1:26-27; 골 3:10; 엡 4:24",
      "시 8:4-9; 사 43:4; 49:15; 벧후 1:4"
    ]
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "이러한 하나님의 사랑에 인간은 어떻게 반응해야 합니까?",
    "answer": "우리를 만드신 하나님의 목적대로 하나님을 영화롭게 하고 그분을 기뻐해야 합니다. 또한 하나님의 명령에 기쁨으로 반응하며, 다 이해할 수 없어도 신뢰하며 순종해야 합니다. 그러한 사랑과 신뢰의 관계를 통해 인간은 하나님과 교제하게 됩니다.",
    "references": [
      "시 27:4; 35:9; 37:4; 50:14-15; 느 8:10",
      "시 116:12-13; 마 5:16; 롬 6:12-13; 엡 5:10; 딤후 2:15; 벧전 2:9,12; 마 22:37-40",
      "요 14:21-22; 고전 12:3; 요일 1:7"
    ]
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "인간은 이 명령을 완전히 지킬 수 있습니까?",
    "answer": "최초의 인간인 아담과 하와는 이 명령을 지킬 수 있었습니다. 하지만 그들이 뱀에게 속아 고의로 하나님께 반역한 후, 인간은 타락하여 하나님의 명령을 불순종하게 되었습니다.",
    "references": [
      "창 2:16-17",
      "창 3:1-24; 롬 5:12, 18-19; 6:20; 요 8:34"
    ]
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "타락으로 인해 인간은 어떻게 되었습니까?",
    "answer": "인간의 타락은 하나님을 신뢰하고 섬기며 사는 것에서 벗어나, 자신이 스스로 하나님이 되어 주권을 가지겠다는 선언이었습니다. 그 결과 하나님은 인간에게 진노하셔서 그들을 형벌하셨고, 인간에게는 비참함과 소외가 찾아왔습니다. 또한 그 영향을 세상의 다른 피조물에게도 미쳐서 피조세계가 부조리해졌습니다.",
    "references": [
      "창 2:17; 3:18-19",
      "창 3:7-10; 6:5-6; 시 5:4-5; 7:11-13; 롬 1:18; 5:12",
      "창 3:17-18; 롬 8:22; 전 4:1-4; 전 9:2-3"
    ]
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "사랑의 하나님이 진노하시다니 그것은 부당한 것 아닙니까?",
    "answer": "판사가 범죄자에게 법에 따라 알맞은 형벌을 내리고 저지른 죄에 대해 적절히 분노하는 것이 정의로운 것처럼, 하나님의 진노와 형벌은 정의롭고 합당합니다. 오히려 하나님이 형벌하거나 진노하시지 않는다면 그분은 정의로운 분이 아닐 것입니다.",
    "references": [
      "시 7:11-13; 98:9; 사 11:4",
      "시 10:12-14"
    ]
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "비참함은 무엇입니까?",
    "answer": "스스로 하나님의 자리에 오른 인간은 하나님보다 지혜롭지도, 능력이 있지도 않았습니다. 심지어 하나님이 인간을 사랑하는 것보다 자신을 사랑하지도 못합니다. 그래서 인간은 스스로를 파괴하기 시작했고, 그 결과로 사망과 고통이 찾아왔습니다.",
    "references": [
      "창 3:8, 12-13",
      "잠 17:19; 시 7:15-16",
      "마 25:41,46; 롬 5:14; 6:23; 유 1:7"
    ]
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "소외는 무엇입니까?",
    "answer": "스스로 하나님의 자리에 오른 인간은 하나님을 사랑하고 섬기는 관계를 맺지 않고 이용하려 들며 외면했습니다. 그 결과 하나님으로부터 소외되어 그분의 진노 아래 있게 되었습니다. 또한 인간 서로를 사랑하고 섬기는 관계를 맺지 않고 이용하려 들며 외면했습니다. 그 결과 인간은 서로를 소외시키는 고독 가운데 있게 되었습니다.",
    "references": [
      "사 1:12-13; 29:13-14; 롬 1:21-23",
      "창 3:8-10, 22-24; 살후 1:9",
      "창 3:12; 시 14:4",
      "창 4:12-16"
    ]
  }
]
